% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Erst jagen, dann essen}
\label{movement-hunting}

Für den Menschen ist es natürlich, vor der Nahrungsaufnahme auf die Jagd zu gehen,denn einen Kühlschrank gab es vor geraumer Zeit nicht. Solange Essen kaum gelagert wurde \footnote{Essen nicht zu lagern, sondern es frisch aus der Umgebung zu holen und die Natur auf diese Weise zu bewirtschafte, war nicht notwendigerweise ein Zwang, sondern konnte eine bewusste Entscheidung gegen das Anpflanzen sein.}, musste der Mensch eigenhändig für Nahrung sorgen. Dafür war es unerlässlich, dass der Mensch zuallererst seinen Körper in die primär horizontale Fortbewegung versetzte, denn ohne einen Fuß vor den andern zu setzen, gab es kein Essen.
Das heißt, dass erst Bewegung stattfand und danach gegessen wurde und sich auf Grundlage dieser einfachen Abfolge passende Körperprozesse entwickelt haben. Die Bewegung, egal welcher Art, stellt seinen Körper auf die Nahrungsmittelaufnahme ein. 

Dieses Prinzip lässt sich einfach auf seinen Alltag übertragen:
Falls Ihr Mensch eine exzessive Festivität erwartet, legen sie ihm nahe, davor intensiv Sport zu treiben oder sich anderweitig zu bewegen. Wenn Ihr Mensch diesen Ratschlag beachtet, wird er Schwierigkeiten haben, überschüssiges Körperfett zuzulegen. 

\subsection*{Sitting Bull}

Die Erfindung des Stuhls (und anderer bequemer Sitzmöglichkeiten wie Sofas) wirkte dem stark entgegen. Ob Ihr Mensch seine arbeitende Zeit in sesshaften Berufen wie Bürojobs verbringt oder nach der Arbeit genüsslich die neueste Berieselung auf seinem Fernseher genießt, sein Körper ist immer in derselben Stellung mit wenig Variation. Die Arbeit ist zu einem Tempel der Sitzkultur geworden. Sich dieser Problematik bewusst zu werden, bedeutet, verschiedene Arten von Bewegung in den Alltag Ihres Menschen zu reintegrieren. Sein Körper hat sich über die Jahrmillionen angepasst: Gegenstände aufheben, Lasten ziehen, Speere werfen, angriffslustige Wildtiere von sich wegdrücken, zum Essen rennen, durch die Savanne gehen, zu brachialer Musik zu tanzen bestimmten den Tag. So weit ist der moderne Mensch noch nicht. Es reicht nicht nicht, Ihren Menschen zum \hyperref[movement-strength]{Training} zu schicken und davon auszugehen, dass Ihr Mensch ausreichend Bewegung hat. Von 24 Stunden eines Tages eine Stunde aktiv zu sein, heißt, dass die anderen 23 Stunden von Sitzen oder liegen dominiert wird. 

Bringen Sie Ihren Menschen zurück in eine aufrechte Position. Stühle sind ein überflüssiges Merkmal moderner Zivilisation. Wir haben beobachtet, dass Menschen aus Japan die Mobilität von Jung bis Alt erhalten konnten, indem sie Stühle aus dem Alltag entfernten und durch Sitzkissen ersetzten. Vielleicht ist das auch eine Option für Ihren Menschen? Machen Sie sich keine Sorgen über die Besucher Ihres Zweibeiners, er wird sich bald an die neue Situation gewöhnen (müssen). Wichtig ist, dass jede Form von nur leichter Bewegung der Gesundheit Ihres Menschen zuträglich ist, weswegen jede Form von positivem Einfluss hinsichtlich weniger Sesshaftigkeit von Nutzen ist. 

\subsection*{Barfuß unterwegs}
\label{movement-barefoot}

Der Spaziergang gehört zum Menschen\footnote{Insbesondere deutsche Menschen sind für diese Praxis weltbekannt.} fast wie die Faust\footnote{Eines der bedeutendsten der deutschsprachigen Literatur (veröffentlicht 1808).} aufs Auge. Ohne geht es nicht. 

Menschen sind Lauftiere. Der abgedroschene Spruch, dass es ihnen \guillemetright im Blut liegt \guillemetleft bewahrheitet sich einmal wieder, denn der Mensch ist als Zweibeiner für den aufrechten Gang gemacht. Daher dient das richtige Maß an Ausgang der Gesundheit und Fitness.

Ein Spaziergang bietet Anregung für alle Sinne und Abwechslung vom schnöden Alltag innerhalb von vier (oder mehr) Betonwänden. Alle Sinne werden gefordert. Der Mensch hat viel zu sehen, Bäume, Tiere, Gräser, Pilze und Steine sind überall. In der Nase liegen ihm all die frischen Brisen, Duftstoffe von Pflanzen oder die beruhigenden Düfte der Bäume. Unterschiedliche Bodenbeschaffenheiten fordern wiederum den Tastsinn der Füße heraus und die Blätter, die die Arme streifen, sind ein Fest für die Arme. Falls hie und da noch ein die Büsche ein paar Früchte tragen, ist auch der Geschmackssinn gefordert.

Was den Spaziergang in der Natur wiederum so besonders macht, sind unendliche Entfaltungsmöglichkeiten. Hinter einem Eichhörnchen hinterherrennen und es zu fangen zu versuchen, mit Freunden tiefsinnige Gespräche führen oder ein tiefes Loch zu graben, um eine Leiche zu entsorgen\footnote{\textit{\guillemetright Du musst lernen, besser zuzuhören, er hat Gartenabfälle gesagt\guillemetleft} - frei zitiert aus \textit{Die Simpsons}} -- all das gehört zum Menschsein dazu und wird bereits lange praktiziert.

In der Entstehungsgeschichte des Menschen zeigten sich die ersten Hinweise auf Schuhe vor etwa 120.000 Jahren. Die Hinweise auf Werkzeug für die Schuhherstellung verdichten sich erst in der Spätphase der Neandertaler vor circa dreißig- bis vierzigtausend Jahren. Wahrscheinlich haben sich Menschen schon davor zum Schutz der Füße Felle oder Pflanzenteile um die Füße gewickelt. 

So war der menschliche Fuß bereits seit längerer Zeit von der Umwelt geschützt, indem er eingepackt wurde. Doch dieser Schutz war nur in geringem Maße. Die Art des Gehens selbst wurde nicht beeinträchtigt, da es sich um bewegliche Materialien handelte, die nicht mehr als eine dünne Schicht zum Boden darstellten. 

Sportschuhfirmen betreiben ein schlaues Spiel. Durch Werbung reden sie Menschen ein, dass sie ein Problem gelöst haben, das nicht existiert. Der unvollkommene Mensch solle den menschlichen Fuß durch die neuen Treter einerseits bestens vor Belastung schützen \footnote{Als ob der Mensch ein zusätzliches Maß an Komfort angesichts seiner Lebensumstände hinsichtlich Behausung, Transport, Nahrungsmittelverfügbarkeit, Heilbarkeit von Krankheiten, medizinischer Versorgung oder zahlloser Unterhaltungsgadgets nötig hätte.} und mit nichts sonst lasse sich derart viel Leistung \footnote{Was höchstens im Bereich der Extremsportarten einen leichten Vorteil bringen dürfte. Extremsportarten empfehlen wir aufgrund des geringen Erfolgsrisikos und der hohen Verletzungsgefahr Ihrem Menschen nicht.}zuwege bringen. Garniert mit einer Spur der üblichen Freiheits-Rhetorik verkaufen sie dem Menschen Schuhe mit Polsterungen und Dämpfungen, die undurchsichtigen Trends hinterherhecheln. 

Durch solche Schuhe jedoch wird dem Fuß die komplexe Dynamik und das Unvorhersehbare genommen. Das schwächt seinen Fuß, da er sich nicht mehr an neue Bedingungen anpassen muss, sondern die Schuhe ihm einen speziellen Bewegungsablauf aufzwingen. Festes Schuhwerk zwängt den Fuß in eine starre Haltung und eine nicht erlernte Geh-Weise. Fehlende Rotationsfähigkeit auf allen Ebenen und zu intensive Abschirmung des Fußes von seinem Untergrund sorgen aktiv dafür, das Gehen zu verlernen. Die Folge ist eine erhöhte Anfälligkeit von Bänder- oder Sehnenverletzungen. 
Straßen tun ihr Übriges, indem sie einen monotonen Untergrund schaffen, der zugleich noch härter als alles ist, das in der Natur so vorkommt. Die Natur ist vielfältiger. Schlüpfriger Schlamm, weiche Erde, rutschiger Sand, wechselhafte kleine Kieselsteinchen, zerklüftete Felsen oder hohe Hügel\footnote{Treppen sind deutlich einfacher zu besteigen als Berge.}--es gibt so viele Untergründe, auf denen die Menschheit jemals lief. Nur haben sie damit aufgehört, nach Abwechslung zu suchen, nachdem Beton und Asphalt zum Hauptbestandteil der menschlichen Umgebung geworden war. 

Bewegung fand vor allem auf natürlichen Oberflächen statt, die sich durch weniger Härte sowie Unregelmäßigkeiten auszeichnen als moderne Untergründe wie Asphalt oder Beton. Dadurch war die Belastung kontinuierlich anders und weniger gleichförmig als heute. Insbesondere die Härte und Gleichförmigkeit sind eine Belastung für den gesamten Knochen- und Muskelapparat des Menschen, der durch derart uniforme Oberflächen unnatürlich belastet wird.
Was heute ein hochkomplexes Fußprodukt ist, waren früher entweder nackte Füße oder nur einfache Fußbekleidungen wie Sandalen. Dadurch war der Kontakt des Fußes mit dem Boden direkt hergestellt. Der Untergrund konnte erfühlt werden und der Körper passte seine Bewegung unterbewusst auf den Untergrund an. Heutzutage schränken Schuhe den Fuß in ihrer Bewegung durch entweder sehr harte Sohlen wie bei eleganten Ausgehschuhen ein, bringen ihn eine unnatürliche Haltung durch Absätze oder dämpfen die Bewegung ab, sodass der Fuß wieder in eine Gleichförmigkeit gebracht wird, die unnatürlich ist. In jüngster Zeit geht dieser Trend durch sogenannte Barfußschuhe zurück, was der natürlichen Fußhaltung zugutekommt. 

Aktuell erlebt Barfußgehen seine Renaissance. Aus praktischen Gründen sind zwar wenige Menschen vollständig ohne Schuhe unterwegs.\footnote{Gerade im Winter ist das entgegen der Erwartung eine gute Idee. Die Kälte stärkt das Immunsystem, wodurch Ihr Mensch seltener krank wird. Gleichzeitig spart Ihr Mensch Ausgaben für Schuhe. Doppelter Gewinn.} Mit Barfußschuhen beschuht kann Ihr Mensch sich die unästhetische Hornhaut in hübscheren Farben und Stilrichtungen morgens überziehen und am abends zurück an den zugedachten Platz stellen. Der Fuß wird durch sie wieder an seinen normalen Geh-Rhythmus gewöhnt, der sich nach recht kurzer Zeit des Tragens wieder einstellt. Das hilft gegen allerlei Fußbeschwerden, die in der modernen Welt üblich sind und mehr werden: Schmerzen, schlechte Haltung, Hallux und Plattfüße, um ein paar zu nennen. Mit Barfußschuhen oder ganz barfuß ist der Mensch nicht mehr auf den Schutz der  Füße durch Schuhe angewiesen, sondern er kann sich auf seine Füße verlassen, die sich an Untergrund und Umgebung anpassen.
Selbst von Blasen an den Füßen wird er eher verschont, da Barfußschuhe nicht erst eingelaufen werden müssen. Je nachdem, wie stark der Fuß das normale Gehen beherrscht, ist die Eingewöhnungszeit für Barfußschuhe kürzer oder länger. Doch spätestens nach ein paar Monaten kann man vollständig auf Barfußschuhe umsteigen. Wenn Ihr Mensch eine Spur weiter mit dem natürlichen Bewegungsablauf des Gehens gehen möchte, darf auch gern die Barfußschuhe weglassen. Aber Vorsicht, komische Blicke von überraschten Menschen gibt es inklusive. 

\subsection*{Lauf, so schnell du kannst}

Lange Strecken zu gehen ist das eine Ende der Geschwindigkeitsskala der Fortbewegung per pedes.  Am anderen steht der Sprint. Ursprünglich zu Jagd oder Flucht eingesetzt, hilft er dem Menschen, ohne Hilfsmittel so schnell es ihm die Füße erlauben, einen anderen Ort zu erreichen. 
Kinder rennen von sich aus. Sie spielen fangen, springen durch die Gegend und laufen von anderen Weg (vor allem, wenn sie wieder ins Bett müssen). Die Erwachsenen hingegen haben es verlernt, dass die Füße eine höhere Geschwindigkeit hergeben, als zur Fernbedienung zu schlurfen. Das ist schade, denn Jahrtausende der Evolution haben die Beine zu ganz besonderen Körperteilen gemacht.
Die Beine des Menschen sind wahre Monster. Sie setzen unglaubliche Kräfte frei, wenn der Mensch beginnt zu rennen. Beim Sprinten bewegen sich Menschen am absoluten Maximum dessen, was seine Beine hergeben. Für einen kurzen Zeitraum über einen kurzen Weg wird alles aus dem Körper herausgeholt, was er nur kann. Mit bis zu zweiundvierzig Kilometern pro Stunde und in unter zehn Sekunden überwindet der schnellste Mensch einhundert Meter. Das mag das obere Ende des Spektrums von Sprints darstellen, doch auch der durchschnittliche Mensch besitzt die Fähigkeit, schnell zu rennen, in abgeschwächter Form -- sofern ihm keine entsprechend andersartigen körperlichen Spezialeigenschaften im Weg stehen. 

Sprints besitzen viele Vorteile. Sie verstärkt die Kraft der Beine, welche sich auf die gesamte Kraft des Körpers auswirkt. Die Beine umschließen ein Netz aus potenten Muskeln, welche mehrere Zwecke erfüllen. Einerseits erlauben Sie es dem Menschen, sich von Ort zu Ort zu bewegen, andererseits helfen Sie ihm auch, Schweres zu heben und zu tragen oder das unter einem Baumstamm eingeklemmte Kind zu retten. Sprints reduzieren den Hunger, was einer der relevanten Aspekte hinsichtlich Prägung auf die Nahrungsaufnahme ist. Auch stabilisieren sie die Körpermitte, steigern die Sexhormone und machen richtige Knackbeine und Knackpos, was vor allem für die Damen von Interesse sein kann. 

\subsection*{Der Mittelweg ist nicht immer der beste Weg.}

Die meisten Menschen lieben jedoch Ausdauersport. Sie stellen sich auf ein Laufband, den Crosstrainer oder ein Gerät zum Treppensteigen\footnote{Um danach den Aufzug zu nehmen.}, anstatt durch den Wald zu laufen. Was ist ist der Nachteil von langen Cardio-Sessions auf zu Beinen?

Für den unsportlichen Mittvierziger, der neidisch seine jung gebliebenen Freunden hinterherschaut, wirkt Laufen wie der beste Start zu einem sportlicheren Alltag. Haben Sie sich in unserem Bildungssender über die sportlichen Aktivitäten bereits die Folge über menschliche Marathon-Athleten angesehen? Falls ja, ist Ihnen bereits aufgefallen, dass die Mehrheit aller Menschen, die sich auf diese Art und Weise bewegen, entweder dünn, übergewichtig oder eine Mischung aus beidem sind. Das kommt nicht von ungefähr.

Während sich manche dieser Läufer vormachen, mit ihrem Fitness-Tracker im optimalen Trainingsbereich für Fettverbrennung zu sein, zeigt die Realität ein anderes Bild. Ja, die bestimmte Herzfrequenz verbrennt Fett vermutlich etwas besser als eine tiefere oder höhere Herzfrequenz. Das wird allerdings zunichtegemacht, weil mittelschnelles Laufen nämlich den Hunger verstärkt. Was bringen dem Menschen die zwei Gramm mehr verbrauchten Fetts, wenn sie sich danach zehn Burger reinschaufeln und damit den Erfolg des Abnehmens negieren? Das führt wiederum zur Körperkomposition, die alles andere als athletisch oder schön ist. 

Falls Ihr Mensch übergewichtig ist, wenig Koordination besitzt und nach langjähriger Untätigkeit mit Sport anfangen will, besteht ein Verletzungsrisiko der Kniegelenke. Orientieren Sie sich für ihn nicht an der Umgebung, wo eventuell eine Mehrzahl sich mit mittelschnellem Laufen in geschlossenen Räumen aufhalten. Stabilisieren Sie seinen Körper durch die Macht des \hyperref[movement-strength]{Kraftrainings} und beginnen Sie mit langsamem Laufen. Sobald die überflüssigen Kilos sich verabschiedet haben und Ihr Mensch sich sicher fühlt, eignen sich erste kurze Sprints, um die Fähigkeit Ihres Menschen zum Wegrennen\footnote{Obacht! Menschen haben einen natürlichen Fluchtinstinkt. Sie rennen gerne von ihren Haltern weg. Diese Gefahr ist aber seinen gesundheitlichen Gewinn wert} zu steigern. Es spricht nichts dagegen, ab und zu die Ausdauer Ihres Menschen auf einem Laufband zu steigern, doch betrachten Sie das lieber als Ergänzung, nicht als Basis von Fitness. 


\subsection*{Vom langweiligen zum interessanten Spaziergang}

Sich mit seinen Füßen zu bewegen kann für Ihren Zweibeiner sehr langweilig, aber auch sehr interessant sein --- es kommt auf die richtige Herangehensweise an. 

\textbf{Im richtigen Maß.} Ein Mensch sollte jeden Tag fünf bis zehn Kilometer gehen, was in etwa ein bis zwei Stunden Spaziergang entspricht. Das ist eine akzeptable Dosis für einen gesunden, erwachsenen Menschen. Viele brauchen auch mehr Ausgang, das merkt man insbesondere, wenn ihre Aufmerksamkeit schnell sinkt. Dabei dürfen die Spaziergänge auch aufgeteilt werden. 

\textbf{Sonne oder Regen?} Ihr Mensch darf sich ruhig an verschiedene Wetterverhältnisse gewöhnen. Strömender Regen, Halbschatten, Sonne, im Winter bei Schnee -- es obliegt Ihnen, die Reize anzupassen, um einen möglichst starken Trainingseffekt aus Ihrem Menschen herauszuholen. Aber übertreiben Sie nicht. Bei 45°C im Schatten nach draußen oder bei vereisten Wegen besteht Gesundheitsgefahr. Ihr Mensch wird entweder völlig außer Atem oder demoliert mit verzogener Miene nach Hause kommen, was wir nicht wollen. Angenehmere Temperaturen senken die Hürde, um mit Bewegung in der Natur zu starten, sollten aber als Ausgangspunkt für mehr Experimente betrachtet werden.

\textbf{Neue Strecken erkunden.} Nichts langweilt einen Menschen so sehr wie immer die gleichen Abläufe. Erkunden Sie deshalb mit Ihrem Menschen immer neue Wege, Strecken und Orte, um ihn zu fordern und fördern. Ihre Region hat sicher mehr zu bieten als immer denselben Weg.

\textbf{Geschwindigkeitsvariabilität.} Ebenso verhält es sich mit der Geschwindigkeit. Immer nur langsam vor sich hinschleichen ist lahm. Aber es lohnt sich, zwischendurch einen kurzen Sprint einlegen oder eine längere Strecke schneller zu laufen, um ausreichende Variabilität zu bekommen. Auch Berge und Täler sind hierfür prima geeignet.

\textbf{Mutig sein.} Es lohnt sich, sich etwas zu trauen. Lassen Sie Ihren Menschen über einen Graben hüpfen, auf einen Baum klettern oder Hindernisse überwinden. In der Natur bieten sich viele Gelegenheiten für lehrreiche Tricks. 

\textbf{Ein Date?} Da der Mensch ein soziales Wesen ist, kann er sich zu Spaziergängen auch mit anderen Menschen verabreden. Das macht den Ausgang spannender. Doch passen Sie auf Ihren Menschen auf, in einer Gruppe neigt er gern zu Schabernack. 